蘋論：比「沙士」更可怕的送中惡法 - 盧峯

蘋論：比「沙士」更可怕的送中惡法 - 盧峯

跟朋友談到近期中美貿易戰下股市持續下跌的情況，大家對經濟前景的看法都有點悲觀，認為短期股市只能偶爾有反彈，難有明顯轉勢的希望。但令人更擔心的是香港的中長期經濟表現，因為當前出現的是兩個結構性轉變，用較學術的語言是所謂板塊移動（Tectonic Shift），是香港整體經濟基調的惡化，情況比九七、九八亞洲金融風暴及2003年沙士疫潮帶來的衝擊更大，更難以扭轉。

全球化進程逆轉 港利益大減

香港是個外向型經濟，過去幾十年保持經濟穩定增長及躋身發達經濟體靠的除了是自由經濟體制、市民努力外，全球化發展包括資金、人流、貿易流動持續增加是重要的基礎；特別是自上世紀80年代中國開始改革開放，成為世界經濟體系、全球供應鏈的重要一環後，香港倚靠地利、制度優勢取得重大利益，坐享歐美日與中國間資金、貨流、人流大增帶來的種種好處。

然而，近幾年全球化進程開始逆轉，歐美國家開始重新思考不斷開放人流、貨流、資金流的好壞，當中美國總統特朗普最決斷也最重手，自上任以來就開始用美國的強大經濟、流動實力重整原來的貿易關係及遊戲規則，削弱多邊貿易體制，改以雙邊談判及超限施壓的方式調整貿易流向及供應鏈的配置，務求讓部份製造業重回美國本土。

最大的動作是針對中國，他既想把中美的貿易不平衡扭轉，更要費力防止中國利用較開放的西方政經體制掠奪先進技術。近期在科技發展上盡力圍堵中國科技巨企反映的就是這樣的思路。而且，想遏制中國的不僅限於特朗普及他的政府，更是美國朝野共識，他們都認定得盡快出手阻止中國在高新科技超越美國，否則美國及西方奉行的價值及體制將反過來受侵蝕。

從這樣的趨勢可見，過去幾十年勢不可擋的全球化進程將大幅放緩甚至倒退，作為全球經濟融合火車頭的中美雙邊關係更從合作走向對抗，從融合變成圍堵。香港經濟既長期倚賴全球貿易，資金流、人流增長，現在全球化退潮，中美貿易、資金流量開始不升反跌，香港作為中介的利益勢必大幅減少，經濟基調怎能不長期惡化。

中美關係顛簸不定本已不易應付，林鄭月娥硬推「送中條例」更在大削香港制度優勢這老本，隨時被西方發達國家棄如敝屣，失落百年來作為東西交流匯聚中心的利益及好處。

硬推送中例 斷送制度優勢

正如不同論者指出，林鄭力推的「送中條例」戳穿了香港法治的保護網，一舉打破香港跟中國內地城市的區別，讓內地不合理、不公正的法制伸進香港；不管香港市民、旅居香港的外國公民或途經香港的人都面對被移送到內地法院審理的風險，都要面對中共專權體制包括強迫認罪的夢魘。對國際社會而言，修例後的香港不但不再是個安全的避風港，反而可能成為中共誘捕不聽話、有糾紛人士的陷阱。

既然香港已不再是個安全做生意、居住、就業的地方，西方企業、國民不會再把香港視為亞洲營商生活的優先選擇，即使已在香港的企業及個人也將因為相關威脅部署搬走，有的可能選到新加坡，有的搬到台灣或日本，有的可能乾脆遷到廣州、上海（反正香港在新例下跟內地城市沒甚麼分別）。歐盟駐港代表不惜令中共不快也高調對特區就「送中條例」發出抗議照會，反映的就是這樣的憂慮。

一旦法例通過，憂慮就會成為事實，香港接着出現的是持續的外資、國際人才、跨國企業出走潮，經濟因而逐步失去活力及萎縮。再難有翻身希望。03年沙士疫潮重創本地經濟，不少企業、外國居民撤離；但在疫潮過後他們很快回來，因為經濟基調沒變，法治仍健全。「送中法」通過後，外國商家及公民一旦撤離就不會回來，因為原本的安全感已一去不返。想到這裏怎能不覺得當前林鄭一手搞出來的危機比沙士更可怕！

周一至周六刊出
盧峯

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)